為什麼 ARM 版 Mac 運行效率很高？？？？？？？？？？？？？？？？

ARM 和英特爾版本的 Mac 本質不同；運行效率高只是表象，實質原因是多芯片各司其職。

本文中，我將以從 ARM 與 x86 芯片在 Mac 中使用方式的區別開始，探討 ARM 版 Mac 應用的運作方式。在開始之前，先明確幾個事實：

至今為止 Apple 並未展示任何 ARM 版 Mac 芯片
ARM 版 Mac 會採用自研 GPU
iOS 應用不可運行在任何英特爾芯片的 Mac 上

若你對這幾點有疑惑，可以參考我之前寫的文字：「ARM， AMD，英特爾」硬件科普及我見的未來， Apple A12Z 大概與哪款桌面級處理器及顯卡性能相當？

我們先從現有所有型號的 Mac 電腦說起。無論是產品線裡最小號的 Mac Mini，還是性能最強的 Mac Pro，基本都具備如下芯片。

一顆英特爾的多核心處理器 + 一顆性能比較強的顯卡(英特爾的 IRIS，AMD 的 Navi，或者早期英偉達的顯卡) + Apple 的 T2 芯片。其中 CPU 負責邏輯運算，GPU 具備超多核心並行處理圖形內容，T2 負責安全和存儲管理。在這套邏輯中，CPU 和 GPU 分別具備自己的存儲區域，互不相干。

以常見的視頻渲染工作流為例：當你往時間軸上加複雜的特效時，CPU 會用掉大部分算力來進行特效運算；當視頻加碼或解碼時，則需要犧牲掉CPU 的一部分算力來軟解，或使用部分CPU 上搭載的額外硬件來進行硬解碼；當你要將這些特效渲染到一個完整視頻以便導出時，GPU 便利用自身多核心並行運算的優勢來負責渲染工作。

在操作系統運作時，T2 上的安全模塊負責處理用戶身份的驗證，Apple Watch 手錶解鎖之類的安全事務。它的運作機理是自己根據一個獨特的只讀密碼來生成可用的驗證信息，經過安全處理後來判斷其它設備是否使用同一個賬戶登錄。當然 T2 還負責一些別的事情，比如硬盤加密和 APFS 系統存儲區塊只讀處理，防止惡意軟件修改系統代碼。

CPU，GPU 和 T2 這三個芯片太過分散，且架構不同，直接後果是互相之間能交流的信息有限。那有沒有更好的解決方案，讓它們能協同起來做事，被統一調度，在同一時間內能一起處理共有信息？答案是有的，這個方案叫做 SoC 片上系統，也就是手機芯片用了十來年的技術。

它的核心思想便是整合，即把所有東西都放在一起。這樣芯片只需要用最好的工藝生產一遍，而不是更具不同廠商的進度將 3 個不同的東西用不同的工藝生產好然後拼在一起。比如近年來英特爾的 CPU 工藝就在拖後腿，性能無法提升的情況下發熱還很大。倘若 CPU，GPU，T2 集成在一起使用最新工藝，既能移除沒必要的生產成本，還能大幅提高效能，一舉兩得。

於是乎 Apple 提出了自己 ARM 版 Mac 新品的結構圖，也就是上圖。這次芯片換代， Apple 不僅處理掉了第三方的 CPU，且一併處理掉了第三方的 GPU。仔細觀察，你會發現這個片上系統除了 CPU 與 GPU 之外，還包含了許多其它的重要模塊。首先 T2 不需要在單獨放一顆芯片，將安全模塊整合進來即可。接著將高性能的顯卡整合進來，高性能的統一訪問存儲整合進來，滿足未來需求的神經網絡運算模塊整合進來。加密加速模塊，視頻獨立硬解模塊，內核保護模塊，能耗管理模塊，HDR 顯示支持模塊，視頻播放模塊全給它放進來。這樣的規劃是之前的因特爾架構下不可能做到的，即不方便加新的硬件，也不可能做硬件間整合。

那麼很多人好奇的為什麼 FCPX 可以在 A12Z 上跑三路 4K ProRes 視頻，正是因為這裡負責視頻解碼的不是 CPU，也不是 GPU，而是 A 系列芯片裡獨立的視頻編碼硬件模塊。這個模塊和 Apple 放在自己 Mac Pro 上的那個用於 ProRes RAW 加速的 Afterburner 卡設計思路類似。

說完了視頻解碼，你也許會問這個 A 系列芯片裡的 CPU 和傳統的 x86 CPU 有什麼區別？在傳統的多核心處理器中，各個處理器的能力是非常接近的。比如英特爾的四核處理器，可以類比成四個能力相當的克隆人。

而在 ARM 芯片中，設計則有很大區別，ARM 架構中的 CPU 分為性能核心和低功耗核心。這裡註重能耗指的並不是為了省電而犧牲性能，而是指需要多少性能付出多少勞動，不要殺雞用牛刀(空費電)。

有請IT狗整個TLDR

為了解決這個按勞分配的難題， Apple 採用的是 GCD 的 QOS 邏輯。你可以把 GCD 理解成一個包工頭，手下指揮著性能核心和低功耗核心，為其分派任務。 QOS 則是開發者定義的性能指標，比如開發者說這個東西是用戶點擊正在操作的內容，需要盡快給出結果，便會將 QOS 設置為 UI 級。此時 GCD 分派任務時看到開發者要求的 QOS 是 UI 級，便會將任務分配到高性能核心上盡快完成。

反之若開發者不急著要，也可以把 QOS 設置為後台級。這時候 GCD 分工時就會看到開發者不急著要這裡面的結果，因此若需要省電時則這部分內容可以放在低功耗核心上運算。若有其它更緊要的任務則可以把低優先級的任務先緩一緩，緊著最著急的來。

說完了 ARM 在 CPU 運算上的區別，我們來聊聊內容顯示。最近新聞中一個常見的誤解便是把 Rosetta 翻譯後的圖像效能也當作被折損的效能，其實不然。羅賽塔翻譯器本質上來說是個指令集翻譯器，在把 x86 指令集的內容翻譯到精簡指令集時確實有性能折損，但這個折損和圖形顯示沒有一點關係。

當計算機需要 GPU 來處理圖形運算時，我們需要用一種特殊的語言來和顯卡溝通，這個語言我們叫做圖形框架。大家所熟知的圖形框架可能有微軟的 DirectX，開源的 OpenGL 和 Apple 自家的 Metal 框架都屬其中。即便是被翻譯後的應用，也會直接調用 Metal 指令對顯卡做出訪問，因此沒有圖形性能折損。 Apple 過去五年始終喊著讓開發者盡快使用跨平台 Metal 框架，除平台統一性考量外，便也在為這次轉型做準備。

處理器和顯卡大家比較熟悉，接下來我們來看看大家不那麼熟悉的機器學習與神經網絡硬件模塊。機器學習的理論基礎是神經網絡，科學界的大牛提出一系列神經網絡模型，在大量數據(大數據)的基礎下進行訓練，得到的結果是一個可用的機器學習模型。這個過程中有兩個點值得關注。第一個是神經網絡訓練的效率，第二個是得到模型之後放進新數據進行預測的效率。訓練好的模型還可能根據用戶需求進行強化學習，因此保證機器學習能力的芯片就變的至關重要。

在過去，這些訓練大多是在處理器或顯卡上完成的。一心不易二用，這些硬件終究不是做這件事的最佳載體，因此便有了專用模塊。你也許會好奇，這些東西與我們有什麼關係呢？事實上，機器學習和神經網絡可能是接下來幾年最重要的發展方向之一。

當我們的手錶在判斷我們是否進入夢鄉時，用的是機器學習運動感知訓練的結果；當我們在iPad 上用鉛筆做出手寫識別時，我們用的是機器學習視覺訓練的結果；當我們做語音同聲翻譯時，我們用的是聲學辨識訓練的結果。如此種種，均需要片上系統上獨立芯片的支持。

上文中我們說完了 ARM 的芯片核心，接下來我們將目光放在軟件上。要了解其性能表現，我們需要對它們的運行方式做個區分。在 ARM 版的 Mac 上，軟件有如下運作方式：

所有Apple 自家應用，包括系統本身以ARM 原生模式運行，無任何性能折損；所有iOS 和iPadOS 應用，以ARM 原生模式運行，無任何性能折損；所有虛擬機應用，運行在Big Sur 提供的虛擬機環境下；所有Catalyst 應用，需重新編譯為Universal 應用，無任何性能折損；

所有32 位x86 應用，已在三年前被Apple 淘汰，無法運行；所有64 位x86 應用，若以應用商店分發，則下載的便是已翻譯版本；所有64 位x86 應用，若在網絡上下載安裝，則在安裝時翻譯；所有64 位x86 應用，若以拖拽形式安裝，則在首次運行時翻譯。

WWDC 展示的古墓麗影雖是翻譯應用，但它的性能主要由 GPU 體現。翻譯後遊戲的渲染仍使用 Metal 指令，因此性能本沒有折損，反饋到幀數上便是高幀數運行。而剪輯 4K 用的是 A 系列芯片中的視頻硬解碼模塊，專長於處理 ProRes 視頻，所以可以同時編輯多路視頻。

可能你會覺得有點反常識，但這次 ARM 的切換與英特爾擠牙膏太久並無直接關聯。 Mac 這次的芯片變革需要撐得起未來十年，其最優解便是將專精芯片以最優工藝的整合在 Soc 中。

而本文中的一切分析，帶來的表象便是：ARM 版 Mac 的運行效率很高。

又廢up
佢prove到剪緊片render緊4K片部機仲行得郁先同我講野啦

9up理論文

英特爾用Intel唔得？
Copy & Paste都改改啲字眼啊 懶撚到
仲有呢到係手機台啊 返過隔離啦

人哋copy 篇文過嚟討論
又無錢收
點解要嘥佢自己時間執字眼?

咁樣個個見篇文要改嘢都唔敢share過嚟啦

其實講render 片呢方面
2年前ARM iPad Pro已經做得好過MacBook幾個model
Mac版會再勁啲

Asymmetric cores成個vtec咁

唔係懷疑ARM既性能
係懷疑ARM既多工
iPad pro我都有 但佢冇真多工
Laptop係要多工 唔係佢Macbook 咩 pro
叫Macbook Lite算啦

定義一下咩叫真多工，

pro都會改用arm，估計性能上應該無問題

你都係等Apple ARM機的測評出左先下定論。

估計

MBP 係搵食機黎
同佢做白老鼠？

無得用滑鼠
講乜都無用

那麼很多人好奇的為什麼 FCPX 可以在 A12Z 上跑三路 4K ProRes 視頻，正是因為這裡負責視頻解碼的不是 CPU，也不是 GPU，而是 A 系列芯片裡獨立的視頻編碼硬件模塊。

知唔知點解d人用CPU壓片都唔用GPU/ASIC,因為壓出嚟d片效果唔夠CPU好

Youtube 大把Channel 一定會做評測來賺View
我認為睇完佢地的評測再決定都未遲